\documentclass[12pt]{article}

\setlength{\textwidth}{16cm} \setlength{\textheight}{22cm}
\setlength{\hoffset}{-1.4cm}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage[czech]{babel}
  \usepackage[cp1250]{inputenc}


\newcommand{\ol}{\overline}


%\renewcommand{\dint}{\int}
%\renewcommand{\limits}{}
%\renewcommand{\theequation}{\arabic{section}.\arabic{equation}}
%\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

\begin{document}
\pagestyle{empty}

\vspace*{-2.5cm}

\begin{center}
{\bf\large Intervalové odhady parametrů normálního rozdělení
$N(\mu,\sigma^2)$\\[2mm] o spolehlivosti $1-\alpha$.}
\end{center}

{\small
\renewcommand{\arraystretch}{2.4}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
 par. & typ & intervalový odhad & předpoklady \\[2mm] \hline
 $\mu$ & oboustr. & $\left(\,\ol{X}_n - u_{1-\alpha/2}\,
 \displaystyle\frac{\sigma}{\sqrt{n}},\ \ol{X}_n +u_{1-\alpha/2}\,
 \frac{\sigma}{\sqrt{n}}\, \right)$  & $\sigma^2$ známé \\[2mm]
 \hline
 $\mu$ & dolní & $\ol{X}_n - u_{1-\alpha}\,\displaystyle\frac{\sigma}{\sqrt{n}}$  & $\sigma^2$ známé \\[2mm]
 \hline
 $\mu$ & horní & $\ol{X}_n + u_{1-\alpha}\,\displaystyle\frac{\sigma}{\sqrt{n}}$  & $\sigma^2$ známé
 \\[2mm]
 \hline
 $\mu$ & oboustr. & $\left(\,\ol{X}_n - t_{1-\alpha/2}(n-1)\,
 \displaystyle\frac{s_n}{\sqrt{n}},\ \ol{X}_n +t_{1-\alpha/2}(n-1)\,
 \frac{s_n}{\sqrt{n}}\, \right)$  & $\sigma^2$ neznámé \\[2mm]
 \hline
 $\mu$ & dolní & $\ol{X}_n - t_{1-\alpha}(n-1)\,
 \displaystyle\frac{s_n}{\sqrt{n}} $  & $\sigma^2$ neznámé \\[2mm]
 \hline
 $\mu$ & horní & $\ol{X}_n + t_{1-\alpha}(n-1)\,
 \displaystyle\frac{s_n}{\sqrt{n}} $  & $\sigma^2$ neznámé \\[2mm]
 \hline
 $\sigma^2$ & oboustr. & $\left(\displaystyle\frac{(n-1)s_n^2}{\chi^2_{1-\alpha/2}(n-1)},\
 \frac{(n-1)s_n^2}{\chi^2_{\alpha/2}(n-1)} \right)$  & $\mu$ neznámé \\[2mm]
 \hline
 $\sigma^2$ & dolní & $\displaystyle\frac{(n-1)s_n^2}{\chi^2_{1-\alpha}(n-1)}$  & $\mu$ neznámé \\[2mm]
 \hline
 $\sigma^2$ & horní & $\displaystyle\frac{(n-1)s_n^2}{\chi^2_{\alpha}(n-1)}$  & $\mu$ neznámé \\[2mm]
 \hline
\end{tabular}
\end{center}
} \vspace{1cm}

\noindent {\bf Značení:} $X_1, \ldots, X_n$ náhodný výběr z
$N(\mu,\sigma^2)$
$$ \ol{X}_n = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} X_i,\qquad s_n^2 =
\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n} \left( X_i - \ol{X}_n\right)^2,\qquad
s_n = \sqrt{s_n^2}
$$
\begin{tabular}{ll}
$u_\beta$ & je $\beta$-kvantil normálního rozdělení $N(0,1)$
\\[2mm]
$t_\beta(n)$ & je $\beta$-kvantil Studentova t-rozdělení s $n$
stupni volnosti \\[2mm]
$\chi^2_\beta(n)$ & je $\beta$-kvantil $\chi^2$ rozdělení s $n$
stupni volnosti \\ [2mm] $F_\beta(n,m)$ & je $\beta$-kvantil
Fisherova $F$-rozdělení s $n$ a $m$ stupni volnosti
 \\
\end{tabular}
\newpage


\vspace*{-4cm}

\begin{center}
{\bf Testy o parametrech normálního rozdělení $N(\mu,\sigma^2)$ na
hladině významnosti $\alpha$.}
\end{center}\vspace{-2mm}
\noindent $X_1, \ldots, X_n$ je náhodný výběr z $N(\mu,\sigma^2)$
 {\small
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
 $H_0$ & $H_1$ & ${\hbox{\boldmath$X$}}\in W$\hspace{5mm} (zamítáme $H_0$) & předpoklady \\ \hline
 $\mu=\mu_0$ & $\mu\neq\mu_0$ & $\displaystyle\frac{\sqrt{n}}{\sigma}\,|\ol{X}_n-\mu_0|
 \,\geq\, u_{1-\alpha/2}$  & $\sigma^2$ známé \\[1mm]
 \hline
$\mu=\mu_0$ & $\mu>\mu_0$ &
$\displaystyle\frac{\sqrt{n}}{\sigma}\,(\ol{X}_n-\mu_0)
 \,\geq\, u_{1-\alpha}$  & $\sigma^2$ známé \\[1mm]
 \hline
$\mu=\mu_0$ & $\mu<\mu_0$ &
$\displaystyle\frac{\sqrt{n}}{\sigma}\,(\ol{X}_n-\mu_0)
 \,\leq\,- u_{1-\alpha}$  & $\sigma^2$ známé \\[1mm]
 \hline
 $\mu=\mu_0$ & $\mu\neq\mu_0$ & $\displaystyle\frac{\sqrt{n}}{s_n}\,|\ol{X}_n-\mu_0|
 \,\geq\, t_{1-\alpha/2}(n-1)$  & $\sigma^2$ neznámé \\[1mm]
 \hline
$\mu=\mu_0$ & $\mu>\mu_0$ &
$\displaystyle\frac{\sqrt{n}}{s_n}\,(\ol{X}_n-\mu_0)
 \,\geq\, t_{1-\alpha}(n-1)$  & $\sigma^2$ neznámé \\[1mm]
 \hline
$\mu=\mu_0$ & $\mu<\mu_0$ &
$\displaystyle\frac{\sqrt{n}}{s_n}\,(\ol{X}_n-\mu_0)
 \,\leq\,- t_{1-\alpha}(n-1)$  & $\sigma^2$ neznámé \\[1mm]
 \hline
 $\sigma^2 = \sigma_0^2$ &  $\sigma^2 \neq \sigma_0^2$ &
 $\displaystyle\frac{(n-1)s_n^2}{\sigma_0^2} \notin \left( \chi^2_{\alpha/2}(n-1),\,\chi^2_{1-\alpha/2}(n-1)\right)$ & $\mu$
 neznámé \\[2mm] \hline
 $\sigma^2 = \sigma_0^2$ &  $\sigma^2 < \sigma_0^2$ &
 $\displaystyle\frac{(n-1)s_n^2}{\sigma_0^2} \leq \chi^2_{\alpha}(n-1)$ & $\mu$
 neznámé \\[2mm] \hline
 $\sigma^2 = \sigma_0^2$ &  $\sigma^2 > \sigma_0^2$ &
 $\displaystyle\frac{(n-1)s_n^2}{\sigma_0^2} \geq \chi^2_{1-\alpha}(n-1)$ & $\mu$
 neznámé \\[2mm] \hline
 \end{tabular}
 \end{center}
 \vspace{0.5cm}
 }

\noindent{\bf Testy pro rovnost středních hodnot dvou normálních
rozdělení}\\[2mm] \noindent $X_1, \ldots, X_{n_1}$ a $Y_1, \ldots,
Y_{n_2}$ jsou nezávislé náhodné výběry z $N(\mu_1,\sigma^2)$ a
$N(\mu_2,\sigma^2)$ a
{\small
$$
s^{\ast} = \left( \frac{1}{n_1+n_2-2}\left(\sum_{i=1}^{n_1} \left(
X_i - \ol{X}_{n_1}\right)^2 + \sum_{i=1}^{n_2} \left( Y_i -
\ol{Y}_{n_2}\right)^2\right) \right)^{1/2}
$$
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
 $H_0$ & $H_1$ & ${(\hbox{\boldmath$X$}},{\hbox{\boldmath$Y$}})\in W$\hspace{5mm} (zamítáme $H_0$) & předpoklady \\ \hline
 $\mu_1=\mu_2$ & $\mu_1\neq\mu_2$ & $\displaystyle\sqrt{\frac{n_1
 n_2}{n_1+n_2}}\,\frac{1}{\sigma}\,
 |\ol{X}_{n_1} - \ol{Y}_{n_2}| \geq u_{1-\alpha/2}$  & $\sigma^2$ známé \\[1mm]
 \hline
$\mu_1=\mu_2$ & $\mu_1\neq \mu_2$ & $\displaystyle\sqrt{\frac{n_1
 n_2}{n_1+n_2}}\,\frac{1}{s^\ast}\,
 |\ol{X}_{n_1} - \ol{Y}_{n_2}| \geq t_{1-\alpha/2}(n_1+n_2-2)$ & $\sigma^2$ neznámé \\[1mm]
 \hline
 \end{tabular}
 \end{center}
} \vspace{0.5cm}

\noindent{\bf Testy pro rovnost rozptylů dvou normálních
rozdělení}
 \\[2mm] \noindent $X_1, \ldots, X_{n_1}$ a $Y_1, \ldots,
Y_{n_2}$ jsou nezávislé náhodné výběry z $N(\mu_1,\sigma_1^2)$ a
$N(\mu_2,\sigma_2^2)$ a
 {\small
$$
s_{n_1}^2 = \frac{1}{n_1-1}\sum_{i=1}^{n_1} \left( X_i -
\ol{X}_{n_1}\right)^2, \qquad s_{n_2}^2 =
\frac{1}{n_2-1}\sum_{i=1}^{n_2} \left( Y_i - \ol{Y}_{n_2}\right)^2
$$
 \renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
 $H_0$ & $H_1$ & ${(\hbox{\boldmath$X$}},{\hbox{\boldmath$Y$}})\in W$\hspace{5mm} (zamítáme
 $H_0$)\\ \hline
 $\sigma_1^2 = \sigma_2^2$ &  $\sigma_1^2 \neq \sigma_2^2$ &
 $\displaystyle\frac{s_{n_1}^2}{s_{n_2}^2} \, \notin \, \left(
 F_{\alpha/2}(n_1-1,n_2-1),\,
 F_{1-\alpha/2}(n_1-1,n_2-1)\right)$\\[2mm] \hline
\end{tabular}
 \end{center}
}


\end{document}






\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|cc|cc|cc|} \hline
 $\varepsilon$   &
Estimator & MAE(50)    & NE & MAE(100) & NE & MAE(200) & NE
\\  \hline
0.00    &   M+B\&Y  &   0.229   &   4   &   0.170   &   0   &   0.116   &   0   \\
    &   Median  &   0.330   &   4   &   0.208   &   0   &   0.140   &   0   \\  \hline
0.05    &   M+B\&Y  &   0.233   &   1   &   0.171   &   0   &   0.117   &   0   \\
    &   Median  &   0.317   &   1   &   0.206   &   0   &   0.135   &   0   \\  \hline
0.10    &   M+B\&Y  &   0.227   &   0   &   0.167   &   0   &   0.119   &   0   \\
    &   Median  &   0.299   &   0   &   0.200   &   0   &   0.134   &   0   \\  \hline
0.20    &   M+B\&Y  &   0.243   &   2   &   0.183   &   0   &   0.144   &   0   \\
    &   Median  &   0.288   &   2   &   0.201   &   0   &   0.142   &   0   \\  \hline
0.30    &   M+B\&Y  &   0.267   &   2   &   0.208   &   0   &   0.172   &   0   \\
    &   Median  &   0.312   &   2   &   0.212   &   0   &   0.166   &   0   \\  \hline
 \multicolumn{8}{c}{ }\\[-3mm]
 \multicolumn{8}{c}{\textbf{Table 6.1}: Mean absolute errors MAE($n$) of the %
 two estimators } \\[-1mm]
 \multicolumn{8}{c}{in the Bernoulli model with binary regressors and the true}\\[-1mm]
\multicolumn{8}{c}{ parameter $\beta_{0}=1/4$.}
\end{tabular}
\end{center}
